by-nc-sa V. 3.0
===============

Résumé
------
* **by** Paternité - Vous devez accorder le crédit, fournir un lien à la
  licence, et indiquer si des modifications ont été faites. Vous pouvez le
  faire de manière raisonnable, mais pas d'une façon qui suggère que le donneur
  de licence vous approuve ou votre utilisation.
* **nc** Pas d’Utilisation Commerciale — Vous n'êtes pas autoriser à faire un
  usage commercial de cette Oeuvre, tout ou partie du matériel la composant.
* **sa** Partage dans les Mêmes Conditions — Dans le cas où vous effectuez un
  remix, que vous transformez, ou créez à partir du matériel composant l'Oeuvre
  originale, vous devez diffuser l'Oeuvre modifiée dans les même conditions,
  c'est à dire avec la même licence avec laquelle l'Oeuvre originale a été
  diffusée.


Licence
=======
En exerçant l'un des droits concernés par cette licence, Vous
   acceptez que les termes de la présente licence soient juridiquement
   contraignantes. Pour autant que la présente licence puisse être
   considérée comme un contrat, le donneur de licence Vous autorise
   à utiliser sans contrepartie les droits figurant dans cette licence
   à condition que vous acceptiez de Vous conformer strictement à
   ses termes.

Le «Donneur de licence», à savoir la personne qui met l'Objet de la
   Licence à disposition aux conditions qu'elle contient,

et

«Vous», à savoir la personne physique ou morale, qui utilisez,
   au sens de l'article 3 de la présente Licence, l'Objet de la
   Licence conformément aux termes de la présente Licence acceptez,
   sous réserve d'une autorisation expresse du Donneur de licence
   de Vous en écarter, de Vous conformer strictement aux conditions
   d'utilisation de l'Objet de la Licence contenues dans la présente
   Licence indépendamment de toute utilisation contraire qui aurait pu
   en être faite par le passé:


1. Définitions
--------------
a. L' «Objet de la licence» peut être une Œuvre protégée par le
   droit d'auteur ou une prestation protégée par des droits voisins.
b. Un «Recueil» au sens de la présente Licence est une compilation de
   l'Objet de la licence avec d'autres œuvres ou d'autres éléments,
   indépendamment du fait que le Recueil en tant que tel jouisse
   d'un droit d'auteur en raison du choix ou de la disposition de son
   contenu. Par «Recueil», il faut entendre les bases de données,
   indépendamment du fait qu'elles jouissent d'un droit d'auteur
   en raison du choix ou de la disposition de leur contenu. Le fait
   d'incorporer l'Objet de la licence dans un Recueil n'équivaut pas
   à une Modification de l'Objet de licence.
c. Une «Modification» au sens de la présente Licence signifie
   tout changement de l'Objet de la licence, en particulier, toute
   transformation, œuvre dérivée, modification, adaptation ou
   traduction, aussi longtemps que le caractère unique de l'Objet de
   licence demeure reconnaissable. Le fait d'incorporer l'Object de la
   licence dans un Recueil n'équivaut pas à une Modification.
d. «Titulaire des droits» comprend l'auteur de l'Objet de la licence,
   les titulaires de droits voisins, ou toute autre personne ayant
   acquis des droits en relation avec l'Objet de la licence et qui est
   autorisée à accorder des licences ou sous-licences à des tiers.
e. Une «Œuvre» est une création de l'esprit, littéraire ou
   artistique, qui a un caractère individuel.
f. Un «Droit voisin» est un droit relatif à une prestation culturelle,
   qui n'est pas protégé en tant qu'Œuvre, tels que ceux des artistes
   interprètes, producteurs de phonogrammes et de vidéogrammes et des
   organismes de radiodiffusion.
g. «Représentation publique» est la représentation, la récitation,
   la projection ou la mise à disposition de l'Objet de la licence
   directement ou par tout autre moyen permettant aux personnes présentes
   en un lieu et à un moment donné d'y avoir accès.
h. «Reproduire» signifie une reproduction de l'Objet de la licence en
   utilisant n'importe quel moyen de reproduction temporaire ou permanent,
   y compris l'exploitation de la première fixation physique de l'Objet
   de la licence et la production de copies de cette fixation ainsi
   que le transfert de l'Objet de la licence sur tout support visuel ou
   sonore ou tout autre support électronique, que ce soit sous forme
   numérique ou analogique.
i. «Diffuser» signifie mettre à disposition du public ou mettre en
   circulation l'Objet de la licence ou des Modifications sous forme
   originale ou sous forme de reproductions physiques.
j. Par «Eléments de la Licence», il faut entendre les éléments
   choisis par le Donneur de licence et les caractéristiques figurant
   dans le titre de la Licence, soit en l'occurrence: «Paternité»,
   «Pas d'utilisation commerciale» et «Partage à l'Identique».
k. «Commercial» signifie principalement conçu ou dirigé vers un
   avantage commercial ou une compensation financière. L'échange de
   l'Objet de la Licence avec d'autres Œuvres protégées par le droit
   d'auteur ou d'autres prestations par le biais de partage de fichiers
   numériques («File-sharing») n'est pas considéré comme commercial,
   lorsqu'aucun paiement ou compensation financière n'est payé en
   relation avec l'échange de l'Objet de la Licence. «Non-commercial»
   a une signification équivalente.


2. Restrictions du droit d'auteur
---------------------------------
La présente Licence n'a pas pour effet de limiter les droits découlant
   des restrictions au droit d'auteur (utilisation à des fins privées,
   principe de l'épuisement, etc.) ou d'autres lois applicables.


3. Licences
-----------
En vertu des termes de la présente Licence, le Donneur de licence Vous
   accorde le droit non exclusif d'utiliser l'Objet de la licence dans
   le monde entier, libre de redevance, pour une durée indéterminée
   (pour la durée de la protection de l'Œuvre par le droit d'auteur
   ou les droits voisins) comme suit:

a. l'Objet de la Licence, l'incorporer dans un Recueil et le reproduire
    une fois incorporé dans le Recueil.  Modifier l'Objet de la licence,
    c'est-à-dire en faire des œuvres dérivées, des traductions ou le
    transformer d'une autre manière en utilisant n'importe quel type de
    média, aussi longtemps qu'il est clairement indiqué qu'il s'agit
    d'une Modification.
b. ou rendre accessible au public l'Objet de la licence ou des copies de
    celui-ci, que ce soit par le biais de la radio, la télévision ou de
    toute installation similaire, y compris par le câble, permettant de
    le diffuser, de le rediffuser ou de le rendre perceptible de toute
    autre manière, étant précisé que ces prérogatives s'étendent
    aux Recueils lorsque l'Objet de la licence y est incorporé.
d. Reproduire, diffuser ou rendre accessible au public les Modifications
    de l'Objet de la Licence, que ce soit par le biais de la radio, la
    télévision ou de toute installation similaire, y compris par le
    câble, permettant de le diffuser, de le rediffuser ou de le rendre
    perceptible de toute autre manière.

Les prérogatives figurant ci-dessus valent pour tous types d'utilisation
   et tous types de médias ou de formats connus ou futurs. Ces
   prérogatives comprennent le droit d'apporter des modifications qui
   sont techniquement nécessaires pour pouvoir les exercer sur d'autres
   supports ou dans d'autres formats.


4. Conditions
-------------
Les autorisations accordées au chiffre 3 ci-dessus sont soumises aux
   conditions suivantes:

a. Pour chaque exercice d'un droit conféré par cette Licence, Vous
   devez remettre une copie de cette Licence. Vous pouvez y renoncer si
   Vous la rendez accessible à quiconque sous la forme d'un «Uniform
   Resource Identifier» (ci-après: «URI»). Lorsque Vous exercez un
   droit en vertu de la présente Licence, Vous devez maintenir toutes les
   références à cette Licence et aux clauses d'exclusion de garantie
   et de responsabilité. Vous n'êtes pas habilité à conclure un
   accord qui durcirait les conditions de la présente Licence ou qui
   soumettrait les droits garantis par cette Licence à des restrictions
   vis-à-vis des tiers. Vous n'êtes pas habilité à accorder des
   sous-licences en relation avec l'Objet de la Licence. Vous n'êtes
   pas habilité à soumettre l'Objet de la Licence à des mesures de
   protection techniques qui empêcheraient ses utilisateurs d'exercer
   les droits garantis par la présente Licence.

   La présente disposition (article 4 let. a) s'applique également
   dans les cas où l'Objet de la Licence est incorporé à un Recueil,
   indépendamment du fait que ledit Recueil soit en tant que tel soumis
   aux conditions de la présente Licence.

   Lorsque Vous incorporez l'Objet de la Licence dans un Recueil, Vous
   devez, à la requête du Titulaire des droits ou de tout Donneur
   de licence et dans la mesure du possible, retirer du Recueil toute
   référence au requérant; dès lors que les références sont
   retirées sur la base d'une telle requête, les obligations de
   l'article 4 let. c sont applicables. La même obligation vaut pour
   les Modifications.

   Vous êtes uniquement autorisé à diffuser et à rendre accessible
   au public une Modification à l'Objet de la Licence aux conditions:
   i. de la présente Licence;
  ii. d'une version ultérieure à la présente Licence contenant les
      mêmes Eléments de la Licence que la présente Licence;
 iii. d'une licence Creative Commons adaptée à un autre ordre juridique
      contenant les mêmes Eléments de la Licence que la version 3.0 ou
      les versions ultérieures (par exemple: Paternité - Pas
      d'Utilisation Commerciale – Partage à l'Identique 3.0 US);
  iv. d'une licence Creative-Commons-Unported contenant les mêmes
      Eléments de la Licence que la version 3.0 ou les versions
      ultérieures.

   A chaque diffusion ou représentation publique de la Modification en
   vertu des licences énumérées sous les Sections (i)-(iv) ci-dessus,
   Vous êtes tenu de respecter les conditions de ces licences ainsi
   que les conditions suivantes:
   i. Vous devez toujours remettre une copie de la licence applicable
      ou indiquer l'adresse internet sous la forme d'un URI;
  ii. Vous ne devez proposer ou ajouter aucune condition contractuelle
      ou d'utilisation qui ait pour effet de limiter les conditions de
      la licence applicable ou les droits qu'elle accorde;
 iii. Vous devez respecter toutes les mentions légales figurant dans
      la licence applicable et laisser inchangée la clause d'exclusion
      de responsabilité;
  iv. Vous ne devez exercer aucune mesure technique en relation avec
      la Modification qui empêcherait l'utilisateur de la Modification
      d'exercer les droits qui lui sont garantis par la licence
      applicable.

   Cette Section 4 let. a est également valable dans les cas où la
   Modification est incorporée à un Recueil, ce qui n'implique pas pour
   autant que le Recueil en tant que tel dusse être soumis aux conditions
   de la licence applicable.
b. Vous n'êtes pas en droit d'exercer les droits qui Vous sont accordés
   en vertu de l'article 3 à des fins commerciales.
c. Pour chaque diffusion, mise à disposition du public de l'Objet de
   la Licence ou de Modifications, que ce soit de manière individuelle
   ou dans le cadre d'un Recueil, Vous devez, à moins qu'une requête
   au sens de l'article 4 let. a ne Vous ait été adressée, faire en
   sorte que toutes les mentions légales relatives au droit d'auteur
   en relation avec l'Objet de la Licence demeurent intactes et faire
   en sorte, dans les limites des moyens techniques et des supports que
   Vous utilisez, que les indications suivantes figurent dans la mention
   légale relative au droit d'auteur:
   i. Nom de l'auteur original (ou, le cas échéant, son pseudonyme)
      ou le nom de tiers figurant dans la mention légale initiale;
  ii. Le titre de l'Œuvre, pour autant qu'il Vous soit connu;
 iii. L'adresse internet (par exemple sous la forme d'Uniform Resource
      Identifier, URI) qui contient les informations relatives à la Licence
      ou la mention légale relative au droit d'auteur pour autant que cela
      puisse raisonnablement être mis en œuvre;
  iv. Pour les Modifications, une mention légale conforme à l'article
      3 let. b permettant d'identifier l'utilisation de l'œuvre faite dans
      le cadre de la Modification (par exemple: «Traduction française de
      … (Œuvre) par … (auteur)» ou «scénario basé sur l'œuvre originale
      de … (auteur original)»).

   Les mentions légales requises par l'article 4 let. c peuvent être
   indiquées de toute manière raisonnable. Cependant, dans le cas de
   Modifications ou de Recueils, s'il figure une mention légale pour tous
   les auteurs ayant contribué à la Modification ou au Recueil, alors
   la mention légale pour chacun des auteurs doit être au minimum d'une
   importance comparable à celle des autres auteurs ayant participé
   à la Modification ou au Recueil.

   Pour clarification: les mentions légales requises par cet article
   4 let. c ne peuvent être utilisées que pour attribuer la paternité
   de l'Œuvre conformément aux obligations contenues dans la présente
   Licence, et, en exerçant Vos droits dans le cadre de la présente
   Licence, Vous n'êtes pas autorisé à prétendre de manière directe
   ou indirecte ou à laisser penser qu'il existe un parrainage entre
   Vous et l'auteur original, le Donneur de licence et/ou les auteurs
   ayant contribué à l'Œuvre avec Vous ou que l'auteur original,
   le Donneur de licence et/ou les auteurs ayant contribué à l'Œuvre
   avec Vous approuvent votre travail ou l'utilisation que Vous faites
   de l'Œuvre sans autorisation séparée, expresse et préalable
   de l'auteur original, du Donneur de licence ou des auteurs ayant
   contribué à l'Œuvre.

d. La rémunération pour l'utilisation de l'Objet de la Licence est
   soumise aux principes suivants:
   i. Système de rémunération légale obligatoire: dans les cas où il
      existe un système de rémunération légale obligatoire en échange
      de licences légales ou un système de redevance forfaitaire (par
      exemple, pour les supports vierges), le Donneur de licence se
      réserve le droit exclusif de collecter ces redevances pour
      chacune des utilisations que Vous faites d'un droit faisant
      l'objet de cette Licence;
  ii. Système de rémunération lié à l'octroi de licences
      obligatoires: dans les cas où des licences obligatoires n'étant
      pas comprises dans cette Licence entrent en considération, le
      Donneur de licence se réserve le droit exclusif de collecter les
      redevances correspondantes dans les cas où Vous faites une
      utilisation de l'Objet de la Licence qui contrevient aux fins non
      commerciales définies à l'article 4 let. b mais renonce à toute
      rémunération pour toute utilisation de l'Objet de la Licence que
      Vous seriez amené à faire en vertu d'une licence obligatoire;
 iii. Autres cas de rémunération: le Donneur de licence renonce à
      toute rémunération pour toute utilisation de l'Objet de la Licence
      conformément aux termes de celle-ci et qui ne tombe pas sous le
      coup des deux sections précédentes (i) et (ii), indépendamment du
      fait que la collecte des droits d'auteur puisse se faire par le
      Donneur de licence lui-même ou doive impérativement passer par
      une société de gestion. Le Donneur de Licence se réserve
      toutefois le droit exclusif de collecter les redevances (seul ou
      par le biais d'une société de gestion) dans les cas où Vous faites
      une utilisation de l'Objet de la Licence qui contrevient aux fins
      non commerciales définies à l'article 4 let. b.

e. Votre possibilité d'utiliser l'Objet de la Licence trouve ses limites
   dans les droits de la personnalité et les droits moraux du Titulaire
   des droits, lequel a le droit à ce que son intégrité intellectuelle
   et personnelle, ainsi que son honneur et sa réputation ne soient
   pas atteints sans une autorisation écrite préalable séparée.


5. Exclusion de garantie
------------------------
A MOINS D'UN ENGAGEMENT ÉCRIT CONTRAIRE, LE DONNEUR DE LICENCE NE
   DONNE AUCUNE GARANTIE EN RELATION AVEC LES PRÉROGATIVES ACCORDÉES
   EN VERTU DE LA PRÉSENTE LICENCE.


6. Limitation de responsabilité
-------------------------------
LE DONNEUR DE LICENCE NE RÉPOND QUE DES DOMMAGES INTENTIONNELS OU
   RÉSULTANT DE SA NÉGLIGENCE GRAVE EN RELATION AVEC LES GARANTIES
   DONNÉES EN VERTU DE L'ARTICLE 5. TOUTE AUTRE RESPONSABILITÉ DU
   DONNEUR DE LICENCE EST EXCLUE, POUR AUTANT QUE CELA SOIT LICITE. LE
   DONNEUR DE LICENCE NE RÉPOND EN AUCUN CAS DE SES AUXILIAIRES. LA
   PRÉSENTE EXCLUSION DE RESPONSABILITÉ EST ÉGALEMENT APPLICABLE
   DANS LES CAS OÙ VOUS AURIEZ ÉTÉ AVISÉ DE LA POSSIBILITÉ D'UN
   DÉDOMMAGEMENT.


7. Résiliation
--------------
a. Cette Licence - et les droits qu'elle contient – prendra fin
   automatiquement et avec effet immédiat en cas de violation de l'un
   de ses termes. Les personnes physiques et morales qui ont reçu des
   Modifications ou des Recueils de votre part sur la base de cette
   Licence pourront néanmoins continuer à les utiliser sur la base de
   leurs licences, pour autant, toutefois, que ces personnes physiques
   ou morales se conforment strictement aux termes de ces licences. Les
   articles 1, 2, 5, 6, 7 et 8 resteront en vigueur en cas de résiliation
   de cette Licence.
b. Les droits accordés par la présente Licence sont accordés pour une
   durée indéterminée (pour la durée de protection de l'Objet de la
   Licence en vertu du droit applicable en matière de droit d'auteur
   ou de droits voisins) aux conditions contenues dans la présente
   Licence. Nonobstant ce qui précède, le droit du Donneur de licence
   de publier l'Œuvre sous d'autres termes contractuels ou d'arrêter
   de diffuser l'Œuvre à tout moment est réservé, à condition,
   toutefois, que cette décision n'ait pas pour effet d'annuler la
   présente Licence (ou toute licence qui a été, ou qui doit être
   accordée sur la base de cette Licence), étant précisé que dans
   ce cas de figure la présente Licence restera en vigueur jusqu'à sa
   résiliation conformément à ce qui précède.


8. Divers
---------
a. Chaque fois que Vous utilisez l'Objet de la Licence ou un Recueil
   conformément à l'article 3 de la présente Licence, le Donneur
   de licence accorde au destinataire de l'Objet de la Licence ou du
   Recueil une licence semblable à celle-ci, aux mêmes conditions,
   valant pour l'utilisation de l'Œuvre.
b. Chaque fois que Vous utilisez une Modification de l'Objet de la
   Licence sur la base de l'article 3 de la présente Licence, le
   Donneur de licence accorde au destinataire de la Modification une
   licence semblable à celle-ci, aux mêmes conditions, valant pour
   l'utilisation de l'œuvre originale.
c. Dans l'hypothèse où une disposition contenue dans la présente
   Licence devait être considérée comme nulle ou ne pourrait être
   exécutée en vertu du droit applicable, les autres dispositions de la
   présente Licence demeureraient pleinement valables et exécutoires et
   la disposition inefficace devrait être remplacée par une disposition
   conforme au but recherché par la présente Licence.
d. Aucune renonciation des termes ou dispositions de la présente Licence
   ne pourra être acceptée et aucune violation ne pourra être consentie
   sans l'accord écrit et signé par la partie concernée par cette
   renonciation ou ce consentement.
e. La présente Licence constitue le seul accord entre les parties à
   propos de l'Objet de la Licence. Il n'existe aucun accord ou garantie
   portant sur l'Objet de la Licence en dehors des éléments mentionnés
   ici. Le Donneur de licence ne sera tenu par aucune disposition
   complémentaire qui pourrait figurer dans une communication de Votre
   part. Cette Licence ne peut être modifiée sans l'accord mutuel
   écrit des Parties.


Ce texte n'est qu'une présentation non contractuelle.
Le texte de la licence ce trouve à l'adresse suivante:
http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/ch/legalcode.fr

